林鄭擴沙中綫調查範圍 送建制派「擋箭牌」 阻特權法調查

2019年02月01日

林鄭擴沙中綫調查範圍
送建制派「擋箭牌」 阻特權法調查

林鄭月娥

【沙中綫醜聞】

【本報訊】沙中綫紅磡站再爆出嚴重問題，紅磡站對出的南、北連接隧道及列車停放處均有擅改設計問題，事件越揭越臭，就在民主派提出再在立法會引用《立法會（權力及特權）條例》成立專責委員會調查之際，特首林鄭月娥主動稱對擴大由夏正民法官擔任的調查委員會職權範圍，涵蓋至新增工程問題，強調會嚴肅跟進及全面追究。民主黨林卓廷認為林鄭決定擴大調查是為建制派提供「擋箭牌」及「下台階」，令他們能以相關調查為由反對立法會徹查。

記者：林俊謙 許偉賢

相關新聞：泛民、建制同撐不安全即拆站

林鄭月娥昨將沙中綫紅磡站最新發現的三大問題位置，包括北面連接隧道、南面連接隧道及列車停放處的工程問題納入調查委員會的調查範圍。

運房局局長陳帆前天公佈沙中綫紅磡站發現的三大問題，包括涉及北面連接隧道、南面連接隧道及列車停放處的工程，被揭驗收紀錄不齊，更擅改鋼筋接駁方法。林鄭昨天主動會見傳媒指政府高度重視，對港鐵在監管工程方面的相當錯失十分遺憾及失望，宣佈擴大沙中綫紅磡站工程獨立調查委員會的職權範圍至涵蓋調查上述三個部份，她指此三個部份與委員會正調查的連續牆及月台層板工程屬同一合約，最理想是以委員會現有職權範圍一併調查；暫時未知要再進行多少次聆訊或傳召多少名證人，但委員會將如期在2月底向行會提交中期報告，強調會嚴肅跟進、全面追究、徹底改善。

問及會否要求委員會一併調查整條沙中綫的工程問題，林鄭指幾個車站的問題性質不同，如要一併調查，委員會的工作恐怕會被拖得很長。

而在林鄭宣佈擴大調查前，陳淑莊昨早向立法會秘書處提交引用《立法會（權力及特權）條例》成立專責委員會調查最新工程問題，最快於本月15日內務委員會討論，建制派昨早紛紛以「報告未出爐」為由反對，自由黨鍾國斌指上次投票反對引用特權法正是想等待獨立調查委員會公佈報告後再決定，故今次「都要等埋個報告先」；經民聯主席盧偉國同樣搬出獨立調查委員會作擋箭牌，邊稱不排除支持立法會以特權法調查，邊指最務實做法是由獨立調查委員會擴大調查範圍，一併跟進；工聯會麥美娟形容沙中綫「立立亂」，「法官（夏正民）已經做緊一個聆訊，係咪可以由法官做埋（新的調查）？」

「大義滅港鐵」博民望回升

多名九西建制派直選議員拒表明會否支持引用特權法，陳凱欣稱：「遲啲先講」；民建聯鄭泳舜說：「等（建制派）班長（廖長江）決定」。經民聯梁美芬則指其所屬的西九新動力仍在討論，暫時未有立場。

結果林鄭昨午宣佈擴大委員會調查範圍，政界認定她藉此力谷低迷民望，冀藉「大義滅港鐵」令民望止跌回升，同時為反對調查的建制派提供下台階。鍾國斌及盧偉國其後齊聲讚揚林鄭迅速回應，連陳淑莊也認為此舉「未必唔係好事」，但擔心政府未展開調查前有人已毀滅證據，促政府尋求執法部門協助；林卓廷則指即使擴大職權範圍，獨立委員會都未必能夠查清事實，特別是相關官員有否瀆職或失責行為，呼籲建制派以公眾利益為首要考慮支持立法會調查。

相關新聞：港鐵改口稱無收過缺失紀錄

上一則
上一則
涉串騙6保險公司18萬 警遭廉署起訴

下一則
下一則
泛民、建制同撐不安全即拆站

泛民、建制同撐不安全即拆站
港鐵改口稱無收過缺失紀錄
中科指委員會聆訊礙刑事調查
千億鐵路勢再超支 政府拒交代